{
    "question": "Bahasa jawa apakah yang dipakai berbicara :    1. siswa ke guru\r\n2. guru ke siswa\u00a0\r\n3. guru dan guru",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "1 basa krama<br>2 ngoko<br>3 boleh krama boleh ngoko<br>",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "1. bahasa krama inggil<br>2. bahasa ngoko alus<br>3. bahasa krama alus<br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "apa-arti-bahasa-daerah-690",
            "question": "Apa arti bahasa daerah?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "bahasa daerah yaitu sebuah materi pembelajaran yang bertujuan untuk melestarikan kebudayaan daerah tersebut",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "bahasa yg lazim dipakai di suatu daerah, bahasa suku bangsa<br>seprti batak, jawa sunda<br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "buduk-itu-apa-tolong-di-jawab-789",
            "question": "Buduk itu apa? tolong di jawab",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kata buduk itu ada dalam bahasa Indonesia, yang dalam bahasa Sunda disebut budug. Buduk atau yang dalam bahasa Sunda disebut budug, artinya adalah borok, atau penyakit kulit seperti kusta dan sebagainya. Tapi dalam bahasa Sunda, budug adalah penyakit kulit biasa, seperti korengan, yang tidak separah kusta.<br><br>Dalam bahasa Sunda juga ada kata \"budak\". Budak artinya adalah anak. Barudak dalam bahasa Sunda artinya adalah anak-anak. Dalam bahasa Sunda juga ada istilah yang disebut \"kaulinan budak\" atau \"kaulinan barudak\" yang artinya adalah permainan anak-anak.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mobah-musike-paraga-kanthi-dadakan-manut-situasi-lan-kondisi-jron-710",
            "question": "mobah musike paraga kanthi dadakan manut situasi lan kondisi jroning main drama diarani ... a. audience b. improvisasi c. flashback d. montase",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "improvisasi<br>semoga membantu :)<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "b.inprovisasi.....<br>semoga&#039;benar<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "geguritan-bertema-pergaulan-bebas-592",
            "question": "Geguritan bertema pergaulan bebas",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "witeng tresno jalaran kulino<br>nanging akeh sing wis sembrono<br>nindaake sing ra patut disawang moto<br>ilang kabeh kurmatan&#039;e wanito<br>pancen kabeh ndadeake olo<br>mugo gusti pareng eling kalian tiyang ingkang khilaf",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pecakapan-menggunakan-bahasa-krama-dan-ngoko-minimal-10-percakapa-880",
            "question": "Pecakapan menggunakan bahasa krama dan ngoko minimal 10 percakapan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "ibu; opo kowe ora luwe kok ora ndang mangan-mangan<br>wella ; mboten bu kulo mboten luwe sedanten<br>ibu ; mari muleh sekolah kok ora mangan<br>wella ; nggeh bu,mergo enjing mau kulo ten kantin,tumbas sego bu<br>ibu ; piroan segone ndek sekolahanmu<br>wella ; telung ewu bu<br>ibu ; duwitmu siso opo ora?<br>wella ; siso bu,weneh nopo?<br>ibu ; duwite ndang ditabung<br>wella ; nggeh bu,kulo tabung matursuwon.bu kulo bade turu<br>ibu ; yo nak,ndang turu..",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-bahasa-ngoko-lugunya-mbah-badhe-matur-punapa-kepareng-804",
            "question": "Apa bahasa ngoko lugunya \"mbah, badhe matur punapa kepareng\" ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "ngoko lugu= ngoko biasa<br><br>mbah,\u00a0 arep omong apa oleh ?<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "mbah, arep ngomong opo entuk?<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bawang-merah-dan-bawang-putih-dalam-bahasa-jawa-718",
            "question": "Bawang merah dan bawang putih dalam bahasa jawa???",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "bawang merah=brambang<br>bawang putih=bawang<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "bawang merah : trikatuka \nbawang putih : papak",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ukara-ing-ngisor-iki-owah-ana-dadi-basa-krama-lugu-krama-alus-l-762",
            "question": "Ukara ing ngisor iki owah ana dadi basa krama lugu, krama alus, lan ngoko alus.    1. wis jam pitu awakmu kok durung teko?\r\n 2. kabeh tamu kudu mangan sega\r\n 3. sapa sing arepe melu menyang kuta?\r\n 4. saben dina aku mulih jam lima sore\r\n 5. kowe opo wis weruh omahku?, yen wis weruh ayo dolan nang omahku\r\n\r\n terima kasih \u00b0_\u00b0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1.  krama lugu = mpun jam pitu sampeyan kok dereng dugi ?\n     krama alus = sampun jam pitu panjenengan kok dereng rawuh ?\n     ngoko lugu = wis jam pitu awakmu kok durung teko ?\n2.  krama lugu = sedaya dhayoh keda nedha sekul\n     krama alus = sedaya dhayoh keda dhahar sekul\n     ngoko lugu = kabeh tamu kudu mangan sega.\n3.  krama lugu = sinten ingkang badhe ndherek datheng kuta ?\n     krama alus = sinten ingkang badhenipun tumut datheng kuta ?\n     ngoko lugu = sapa sing arepe melu menyang kuta ?\n4.  krama lugu = saben dinten kula mantuk jam gangsal.\n     krama alus = saben dinten kawula kondur jam gangsal.\n     ngoko lugu = saben dina aku mulih jam lima.\n5.  krama lugu = sampeyan napa sampun priksa griya kula ?, menawi sampun priksa mangga dolan ing griya kula.\n    krama alus = panjenengan menapa sampun sumerep dalem adalem ?, menawi sampun sumerep sumangga ameng wonten dalem adalem ?\n    ngoko lugu = kowe opo wis weruh omahku ?, yen wis weruh ayo dolan nang omahku.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "buatlah-sajak-dari-banjir-dengan-bhs-sunda-793",
            "question": "Buatlah sajak dari banjir dengan bhs. sunda",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Seperti dalam sastra Indonesia, dalam sastra Sunda juga sajak adalah merupakan salah satu jenis dari puisi. Di dalam sastra Sunda, puisi dibagi menjadi dua kelompok, yaitu kelompok puisi yang berbentuk cerita dan yang tidak berbentuk cerita. Puisi yang berbentuk cerita adalah seperti pantun Sunda dan wawacan. Sedangkan puisi yang tidak berbentuk cerita adalah seperti mantra, sisindiran, kawih, kakawihan, pupuh dan sajak.<br><br>Jadi, di dalam sastra Sunda, sajak adalah merupakan salah satu jenis puisi yang termasuk dalam kelompok puisiyang tidak berbentuk cerita. Sajak adalah bentuk puisi yang tidak terikat oleh aturan. Sajak tidak terikat oleh aturan seperti yang ada pada pupu. Dalam pupuh, terdapat aturan yang disebut \"guru lagu\" dan \"guru wilangan\". Sajak adalah bentuk puisi yang terikat oleh guru lagu dan guru wilangan.<br><br>Meskipun sajak tidak terikat oleh guru lagu dan guru wilangan, sajak tetap memiliki unsur-unsur yang perlu diperhatikan dalam pembuatannya. Unsur-unsur yang terkandung di dalam suatu sajak adalah tema, suasana, imaji, simbol, irama dan suara, serta gaya bahasa. Di bawah ini adalah contoh sajak dalam bahasa Sunda tentang banjir :<br><br>Banjir<br><br>Baheula mah tara aya banjir<br>naha ayeuna jadi aya banjir<br>baheula mah cai teh sok resep muntang ka leuweung<br>tapi ayeuna cai bet sering ngagupayan ka leuweung.<br><br>Loba leuweung nu di luhur<br>cai ngagupay ka leuweung<br>kiwari cai ngarumpul di kampung<br>ngabanjiran jalma nu aya di kampung.<br><br>Kumaha sangkan cai daek deui muntang ka leuwung<br>sangkan cai resep deukeut deui jeung leuweung<br>sabenerna leuweung oge butuh ku cai<br>ku naon ayeuna cai gugupay ka leuweung.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "doa-sebelum-belajar-dalam-bahasa-jawa-837",
            "question": "Doa sebelum belajar dalam bahasa jawa",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kelas : SMP<br>Pelajaran : Bahasa Jawa<br>Kategori : Doa<br>kata kunci : doa sebelum belajar<br><br>pembahasan:<br>Ya Gusti, kula nyuwun paringono ngelmu lan soho hidayah inayah mugi kula saget paham punapa ingkang dipun wucalaken saking poro guru kula, lan mugi kula dipun lebetaken wonten golongipun tiyang-tiyang sholeh.<br><br>artinya :<br>Ya allah, saya meminta diberi ilmu dan juga hidayah semoga saya dapat memahami apa yang diajarkan oleh para guru saya, dan semoga saya dimasukkan ke dalam golongan orang-orang yang sholeh.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}